\Subsection{Подграф графа
	$G$
	. Основные операции над графами}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Подграф графа $G$ -- граф $H$, Дли которого $V(H) \subseteq V(G)$, $E(H) \subseteq E(G)$ и соединяет вершины из $H$;  и любое ребро, соединяющее пару вершин в $H$ должно соединять ту же самую пару вершин в $G$.
	
	$G$ иногда называют надграфом или суперграфом относительно $H$

	Граф $H$ можно получить из $G$ операциями удаления ребра и вершины.
	Удаление ребра -- из множества ребер удаляется ребро. 
	Удаление вершины -- удалить все рёбра из него выходящие. Удалить вершину.
	Отношение подмнжества сохраняется.
	
	Если мы удаляем только ребра, то получается остовный подграф
	Если только вершины -- индуцированное подмножество оставшихся вершин графа $G$
\end{definition}



\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Остовный 1-регулярный подграф -- совершенное паросочетание.
	
	Остовный $k$-регулярный подграф -- $k$-фактор исходного графа.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Ребро в связном графе называется мостом, если получающийся после его удаления граф становится несвязным.
	
	Если граф был несвязным, то мостом называется ребро, после удаления которого количество ребер увеличивается на единицу.	
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Вершина -- точка сочленения, если после её удаления количество компонент связности увеличивается.	
\end{definition}

\begin{statement}
	~ \\ \indent
	Вершина $x$ в графе из не менее 3-х вершин называется точкой сочленения, тогда и только тогда, когда в $G$ существуют отличные от $x$ вершины $y$ и $z$ такие, что $x$ содержится на каждом пути из $y$  в $z$.
	\begin{proof}
		Пусть $x$ -- точка сочленения. Пусть между любыми $y$ и $z$ есть путь, не проходящий через $x$. Но тогда любая пара вершин осталась бы связной.
		
		Пусть есть нужная пара вершин. Тогда удаление $x$ сделает их несвязными. Значит, граф разделится хотя бы на 2 компоненты.
		Значит, точка сочленения.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{statement}
	~ \\ \indent
	Ребро -- мост тогда и только тогда, когда $e$ не лежит ни на одном цикле.
	\begin{proof}
		Пусть $e$ -- мост. Значит, по определению, при его удалении появится хотя бы одна пара вершин $x, y$ такая, что путь между ними исчезнет. Значит, путь между этими вершинами проходил через это ребро. Пусть ребро соединяло вершины $u$ и $v$. Тогда путь $x \to y$ проходил как $x \to u, e, v \to y$.  Но тогда если бы $e$ лежало на цикле, то вершины $u$ и $v$ оставались бы связными. Значит, и нужные вершины были бы связны т.к. пути простые.
		
		Пусть $e$ -- не мост. Тогда его удаление оставляет граф связным. Но тогда концы этого ребра остаются связными. Добавление ребра обратно порождает цикл.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	$G / e$ получен из $G$ стягиванием ребра $e$, если граф $G / e$ получается из $G$ удалением ребра $e$ и стягиванием инцидентных $e$ вершин $x, y$ в одну.	
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Объединение графов $G$ и $H$ -- граф $F = G \cup H$, множество вершин и ребер которого -- объединения соответствующих множеств графов $G$ и $H$.	

	Если множества вершин (а значит и ребер) не пересекаются, то мы получаем несвязное объединение таких графов. 
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Пересечение графов $G$ и $H$ -- граф $F = G \cup H$, множество вершин и ребер которого -- пересечения соответствующих множеств графов $G$ и $H$.	
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	$H_1$ и $H_2$  -- остовные подграфы графа $G$. Тогда их симметрическая разность -- это остовный подграф $G$, ребра которого -- это симметрическая разность множеств их ребер.
\end{definition}


